\documentclass[11pt,a4paper,oldfontcommands]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{microtype}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{times}
\usepackage{placeins}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{longtable}
\usepackage[
breaklinks=true,colorlinks=true,
%linkcolor=blue,urlcolor=blue,citecolor=blue,% PDF VIEW
linkcolor=black,urlcolor=black,citecolor=black,% PRINT
bookmarks=true,bookmarksopenlevel=2]{hyperref}

\restylefloat{table}
\usepackage{geometry}
% PDF VIEW
% \geometry{total={210mm,297mm},
% left=25mm,right=25mm,%
% bindingoffset=0mm, top=25mm,bottom=25mm}
% PRINT
\geometry{total={210mm,297mm},
left=20mm,right=20mm,
top=25mm,bottom=25mm}

\OnehalfSpacing
%\linespread{1.3}
\setcounter{secnumdepth}{1}
\setcounter{tocdepth}{1}
%%% CHAPTER'S STYLE
%%\chapterstyle{bianchi}
%\chapterstyle{ger}
%\chapterstyle{madsen}
%\chapterstyle{ell}
%%% STYLE OF SECTIONS, SUBSECTIONS, AND SUBSUBSECTIONS
\setsecheadstyle{\Large\bfseries\sffamily\raggedright}
\setsubsecheadstyle{\large\bfseries\sffamily\raggedright}
\setsubsubsecheadstyle{\bfseries\sffamily\raggedright}


%%% STYLE OF PAGES NUMBERING
%\pagestyle{companion}\nouppercaseheads 
%\pagestyle{headings}
%\pagestyle{Ruled}
\pagestyle{plain}
\makepagestyle{plain}
\makeevenfoot{plain}{\thepage}{}{}
\makeoddfoot{plain}{\thepage}{}{}
\makeevenhead{plain}{}{}{}
\makeoddhead{plain}{}{}{}


\maxsecnumdepth{subsection} % chapters, sections, and subsections are numbered
\maxtocdepth{subsection} % chapters, sections, and subsections are in the Table of Contents


%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%

\begin{document}


\thispagestyle{empty}

{%%%
\sffamily
\centering
\Large

%%~\vspace{\fill}

{\huge 
Master degree in computer science 
}

\vspace{4.5cm}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/logo.png}
\end{figure}

{\huge
Embedded system \\
}
\vspace{1cm}
{\LARGE
Fabio Pagnotta 093579
}



\vspace{\fill}

Computer Science\\
University of Camerino



%%%
}%%%

\cleardoublepage
%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%
%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%---%%%

\tableofcontents*

\clearpage
\chapter{Introduzione}
\section{Descrizione del progetto}

Si vuole realizzare un tester di batterie basandosi sulla scheda di prototipazione Arduino Uno. Tale strumento dovrà misurare la tensione erogata da una o più batterie. La differenza di potenziale risultante va confrontata con un valore di soglia scelto dall' utente tra 1.2, 1.5, 2.5, 3 e 3.6 volt. Per variare la tensione di soglia è necessario l' utilizzo di due pulsanti UP e DOWN per scegliere il valore limite desiderato. Il pulsante UP ci permette di muoverci in avanti nella scala, quindi se la tensione di soglia attuale è 1.2 volt premendolo il valore sarà 1.5 volt. Arrivati a fine scala, se si preme UP il valore della tensione rimarrà invariato. Analogamente il pulsante DOWN permetterà di muoversi all' indietro nella scala ovvero da 2.5 volt si passa a 1,5 volt. Una volta arrivati a 1,2 volt se si preme DOWN, il valore della tensione rimarrà invariato.
 Sarebbe inoltre opportuno limitare la misurazione affinchè tensioni superiori a 5 volt non possano danneggiare il sistema. Oltre a questo lo strumento, deve poter vedere se la/e batteria/e risponde positivamente sotto sforzo . \\
Per segnalare lo stato della batteria, il battery tester dovrà essere dotato di tre led i quali si accenderanno in modo alterno solo al verificarsi di determinate condizioni : Rosso: la tensione misurata non corrisponde alla soglia; Verde: quando i valori coincidono; Giallo: quando la tensione misurata assume valori prossimi allo zero.\\
Ad ogni rilevazione, ogni misurazione tende ad avere una variazione dovuta al circuito rispetto alla precedente. Per includere questo fattore nello strumento, la comparazione tra il valore misurato e quello di soglia avverrà usando una sensibilità dell' +-1\% o del +-5\% rispetto al valore limite. Ciò comporta l' uso di un pulsante per poter selezionare la sensibilità che lo strumento adotterà.\\
 Il progetto prevede due tipi di rilevazione: completa e parziale. La prima, consiste nell' acquisizione di svariati valori di tensione in un buffer; la seconda invece, nella sostituzione del valore più datato con un altro più recente, ottenuto da una nuova misurazione. La rilevazione completa verrà effettuata ogni qual volta: l' utente cambia il valore della tensione di soglia o quando viene rilevata una nuova batteria. La rilevazione parziale avviene ogni certo istante di tempo. La rilevazione dovrà essere stabile e avrà una durata fino ad un massimo di un 1 secondo.\\
Quando l' utente spegne il dispositivo, sarebbe opportuno salvare la configurazione scelta in precedenza, per poi recuperarla alla sua successiva accensione. Per configurazione si intende il livello di soglia e la sensibilità dello strumento.\\
Inoltre per evitare un consumo eccessivo da parte dello strumento, sarebbe opportuno avere delle politiche di risparmio energetico in base all' utilizzo che l' utente fà dello strumento.\\
Un ulteriore caratteristica utile dello strumento è il controllo iniziale dell' hardware.\\ 
La realizzazione di questo strumento è in fase prototipale quindi l' aspetto estetico non verrà curato. 

\section{Analisi dei requisiti}
\begin{longtable}{|c|p{14cm}|c|}
\hline
	Id & Descrizione & MoSCoW\\
\hline
	0 & Lo strumento misura la tensione erogata dalla batteria & Must have \\
\hline
	1 & La tensione erogata dovrà essere comparata con quella di soglia scelta dall' utente. & Must have\\
\hline
	2 & L' utente può scegliere la tensione di soglia tra i seguenti valori: 1.2, 1.5, 2.5, 3 e 3.6 volt & Must have\\
\hline
	3 & L' utente può scegliere la tensione di soglia utilizzando i pulsanti UP e DOWN & Must have\\
\hline
	4 & La tensione regolata deve essere limitata al fine di non possano danneggiare il sistema & Should have\\
\hline	
	5 & Il battery tester  mette sotto sforzo la/e batteria/e. & Should have\\
\hline	
	6 & Lo strumento è dotato di tre led i quali si accenderanno in modo alterno solo al verificarsi di determinate condizioni & Must have\\
\hline
	7 & Il led rosso segnala una situazione in cui la tensione misurata non corrisponde alla soglia & Must have\\
\hline
	8 & Il led verde segnala una situazione in cui la tensione misurata corrisponde alla soglia & Must have\\
\hline
	9 & Il led giallo segnala una situazione in cui la tensione misurata assume valori prossimi allo zero& Must have\\
\hline
	10 & La comparazione tra il valore misurato e quello di soglia avviene usando una sensibilità dell' 1\% o del 5\% rispetto al valore di soglia& Must have\\
\hline
    11 & L' uso di un pulsante per poter selezionare la sensibilità che lo strumento adotterà & Should have\\
\hline  
	12 & Il progetto prevede due tipi di rilevazione: completa e parziale. & Must have\\
\hline
	13 & La rilevazione completa viene effettuata ogni qual volta: l' utente cambia il valore della tensione di soglia o quando viene rilevata una nuova batteria. & Must have\\
\hline
    14 & La rilevazione parziale avviene ogni certo istante di tempo. & Must have\\
\hline
	15 & La rilevazione effettuata dallo strumento è stabile & Must have \\
\hline
	16 & La rilevazione ha una durata fino ad un massimo di un 1 secondo. & Must have \\
\hline
	17 & La configurazione dello strumento va salvata quando questo viene spento per poi essere recuperata alla sua successiva accensione. & Could have\\
\hline
	18 & Lo strumento possiede una routine di controllo iniziale dell' hardware. & Should have\\
\hline
\end{longtable}
\chapter{Analisi}
\section{Glossario dei termini}
\begin{longtable}{|c|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	Id & Name & Descrizione\\
\hline
	0 & Tester di batterie & Strumento che controlla lo stato delle batterie. \\
\hline
	1 & Batteria & Generatore di tensione per l' alimentazione di circuiti elettrici e dispositivi elettrici \\
\hline
	2 & Arduino uno & Scheda di prototipazione \\
\hline
	3 & Tensione erogata da una o più batterie & La differenza di potenziale elettrico misurata all' interno dell' Arduino.\\
\hline
	4 & Tensione di soglia &  Tensione che si desidera misurare dalla batteria.\\
\hline
	5 & Pulsanti di UP e DOWN & Permettono di muoversi all' interno della scala dello strumento al fine di scegliere la tensione di soglia.\\
\hline
	6 & Pulsante & Interruttore on/off azionato dall' utente.\\
\hline
	7 & Una misurazione & L' atto di acquisire da parte dello strumento la tensione erogata.\\
\hline
	8 & Strumento danneggiato & Lo strumento effettua misurazioni errate o il quale è composto da uno o componenti danneggiati.  \\
\hline
	9 & Stato della batteria & La tensione erogata dalla batteria   \\
\hline
	10 & Led & Diodo a emissione luminosa composto da materiale semiconduttori capace di emettore luce. \\
\hline
	11 & Rilevazione & Un insieme di misurazioni\\
\hline
	12 & Sensibilità & Il minimo apporto di tensione che permette di spegnere il led verde e accender il led rosso. \\
\hline
	13 & Rilevazione completa & Acquisizione di svariati valori di tensione in un buffer \\
\hline
	14 & Rilevazione parziale & Sostituzione del valore più datato con un altro più recente, ottenuto da una nuova misurazione. \\
\hline 
	15 & Rilevazioni stabili & La variazione dello strumento non dovrà incidere su ogni rilevazione. \\
\hline
	16 & Configurazione & Rappresentata da il livello di soglia e la sensibilità dello strumento \\
\hline
	17 & Controllo iniziale dell' hardware & Analisi delle varie componenti dello strumento per verificarne il loro funzionamento. \\
\hline
\end{longtable}

\section{Casi d' uso}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{img/user_usecase.png}
\end{figure}
\section{Semantica dettagliata dei casi d' uso}
\subsection{Spegnimento dello strumento}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Nome del caso d' uso : & Spegnimento dello strumento \\
\hline
	 Descrizione: & Permette all' utente di non vedere più la tensione erogata della batteria. \\
\hline
	 Attori: & Utente \\
\hline
	 Precondizione: & Lo strumento è acceso\\
\hline
	 Evento: & L' utente stacca il cavo di alimentazione da Arduino. \\
\hline
	 Postcondizione: & Lo strumento non rileverà più la batteria collegata. \\
\hline
	 Eventi alternativi: & \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Cambiare la sensibilità}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Nome del caso d' uso : & Cambiare la sensibilità \\
\hline
	 Descrizione: & Permette all' utente di variare la sensibilità dello strumento. \\
\hline
	 Attori: & Utente \\
\hline
	 Precondizione: &  \begin{enumerate}
	 				    \item Lo strumento è acceso,
	 				    \item Lo strumento ha superato la fase di inizializzazione, 
	 				    \item Lo strumento sta rilevando la tensione erogata dalla batteria.
	 				    \end{enumerate}\\
\hline
	 Evento: & L' utente preme per qualche secondo e rilascia il pulsante della sensibilità . \\
\hline
	 Postcondizione: & Se la tensione erogata dalla batteria 
	 					\begin{enumerate}
	 					\item coincide con la tensione di soglia tenendo conto della nuova sensibilità, allora si accende il led verde .
	 					\item è vicina a 0 volt si accende il led giallo.
	 					\item non coincide con la tensione di soglia tenendo conto della nuova sensibilità allora si accende il led rosso.
	 					\end{enumerate}
	  \\
\hline
	 Eventi alternativi: & \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Cambiare la tensione di soglia usando il pulsante UP}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Nome del caso d' uso : & Cambiare la tensione di soglia usando il pulsante UP \\
\hline
	 Descrizione: & Permette all' utente di scegliere una tensione di soglia più alta nello strumento. \\
\hline
	 Attori: & Utente \\
\hline
	 Precondizione: &  \begin{enumerate}
	 				    \item Lo strumento è acceso,
	 				    \item Lo strumento ha superato la fase di inizializzazione, 
	 				    \item Lo strumento sta rilevando la tensione erogata dalla batteria.
	 				    \end{enumerate}\\
\hline
	 Evento: & L' utente preme per qualche secondo e rilascia il pulsante UP. \\
\hline
	 Postcondizione: & Se la tensione erogata dalla batteria 
	 					\begin{enumerate}
	 					\item coincide con la tensione di soglia tenendo conto della  sensibilità, allora si accende il led verde .
	 					\item è vicina a 0 volt si accende il led giallo.
	 					\item non coincide con la tensione di soglia tenendo conto della nuova sensibilità allora si accende il led rosso.
	 					\end{enumerate}
	  \\
\hline
	 Eventi alternativi: & La tensione di soglia rimane la stessa in quanto l' utente è arrivato a fondo scala. \\
\hline
\end{longtable}
\subsection{Cambiare la tensione di soglia usando il pulsante DOWN}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Nome del caso d' uso : & Cambiare la tensione di soglia usando il pulsante DOWN \\
\hline
	 Descrizione: & Permette all' utente di scegliere una tensione di soglia più bassa nello strumento. \\
\hline
	 Attori: & Utente \\
\hline
	 Precondizione: &  \begin{enumerate}
	 				    \item Lo strumento è acceso,
	 				    \item Lo strumento ha superato la fase di inizializzazione, 
	 				    \item Lo strumento sta rilevando la tensione erogata dalla batteria.
	 				    \end{enumerate}\\
\hline
	 Evento: & L' utente preme per qualche secondo e rilascia il pulsante DOWN. \\
\hline
	 Postcondizione: & Se la tensione erogata dalla batteria 
	 					\begin{enumerate}
	 					\item coincide con la tensione di soglia tenendo conto della  sensibilità, allora si accende il led verde .
	 					\item è vicina a 0 volt si accende il led giallo.
	 					\item non coincide con la tensione di soglia tenendo conto della nuova sensibilità allora si accende il led rosso.
	 					\end{enumerate}
	  \\
\hline
	 Eventi alternativi: & La tensione di soglia rimane la stessa in quanto l' utente è arrivato al valore minimo nella scala. \\
\hline
\end{longtable}
\subsection{Controlla lo stato dei led}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Nome del caso d' uso : & Controlla lo stato dei led \\
\hline
	 Descrizione: & Permette all' utente di controllare lo stato del sistema \\
\hline
	 Attori: & Utente \\
\hline
	 Precondizione: &  Lo strumento è acceso \\
\hline
	 Evento: &   \\
\hline
	 Postcondizione: & \\
\hline
	 Eventi alternativi: & \\
\hline
\end{longtable}
\subsection{Visualizza la configurazione dello strumento tramite lo schermo lcd.}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Nome del caso d' uso : & Visualizza la configurazione dello strumento tramite lo schermo lcd. \\
\hline
	 Descrizione: & Permette all' utente di vedere il valore della tensione di soglia, della tensione erogata e della sensibilità \\
\hline
	 Attori: & Utente \\
\hline
	 Precondizione: &  \begin{enumerate}
	 				    \item Lo strumento è acceso,
	 				    \item Lo strumento ha superato la fase di inizializzazione, 
	 				    \item Lo strumento sta rilevando la tensione erogata dalla batteria.
	 				    \end{enumerate}\\ \\
\hline
	 Evento: &   \\
\hline
	 Postcondizione: & \\
\hline
	 Eventi alternativi: &  \\
\hline
\end{longtable}
\subsection{Aggiunta/Sostituzione batterie dal contenitore}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Nome del caso d' uso : & Aggiunta/Sostituzione batterie dal contenitore. \\
\hline
	 Descrizione: & Permette all' utente di misurare la tensione della nuova batteria  \\
\hline
	 Attori: & Utente \\
\hline
	 Precondizione: &  \begin{enumerate}
	 				    \item Lo strumento è acceso,
	 				    \item Lo strumento ha superato la fase di inizializzazione, 
	 				    \item Lo strumento sta rilevando la tensione erogata dalla batteria.
	 				    \end{enumerate}\\ \\
\hline
	 Evento: & L' utente inserisce o sostituisce le pile all' interno del contenitore.  \\
\hline
	 Postcondizione: & La tensione visualizzata sul display cambia. I led cambiano configurazione secondo quanto detto nell' analisi. \\
\hline
	 Eventi alternativi: & La tensiore rilevata rimane la stessa e/o i led non cambiano configurazione. \\
\hline
\end{longtable}
\clearpage
\subsection{Rimozione batterie dal contenitore}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Nome del caso d' uso : & Rimozione batterie dal contenitore \\
\hline
	 Descrizione: & L' utente può togliere le batterie dopo aver effettuato la misurazione. \\
	 Attori: & Utente \\
\hline
	 Precondizione: &  \begin{enumerate}
	 				    \item Lo strumento è acceso,
	 				    \item Lo strumento ha superato la fase di inizializzazione, 
	 				    \item Lo strumento sta rilevando la tensione erogata dalla batteria.
	 				    \end{enumerate}\\ \\
\hline
	 Evento: & L' utente rimuove le pile all' interno del contenitore.  \\
\hline
	 Postcondizione: & La tensione rilevata sarà 0 volt e si accenderà il led giallo. \\
\hline
	 Eventi alternativi: & . \\
\hline
\end{longtable}
\subsection{Accensione strumento}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Nome del caso d' uso : & Accensione dello strumento \\
\hline
	 Descrizione: & Permette all' utente di poter controllare lo stato della batteria. \\
\hline
	 Attori: & Utente \\
\hline
	 Precondizione: & Lo strumento è spento\\
\hline
	 Evento: & L' utente collega il cavo di alimentazione di Arduino. \\
\hline
	 Postcondizione: & Lo strumento rileverà la batteria collegata. \\
\hline
	 Eventi alternativi: & In mancanza di alimentazione, lo strumento non può vedere lo stato della batteria. \\
\hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
\chapter{Progettazione}
Per realizzare quanto detto nella descrizione e nei requisiti: si è utilizzato il software Fritzing per la creazione dei circuiti di sviluppo e di test e l' ide di Arduino per lo sviluppo dell' applicativo che verrà eseguito dalla board. Per la progettazione si è utilizzato il software UMLET che permette la creazione di diagrammi e PIPE v4.3.0 per le reti di Petri.
Durante la fase di progettazione, è nata l' esigenza di aver hardware differente nella fase di test e in produzione. Nella produzione, l' utente necessità contenitore di batterie che contiene massimo 5 pile, mentre nel test, la tensione erogata è simulata attraverso dei partitori di tensione opportunamente calibrati.
Proprio per questo motivo, sotto sono riportati gli schemi per la fase di produzione e per quella di test. Lo schema circuitale di produzione è in allegato alla relazione.
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.50]{img/Arduino_schema_breadboard.png}
\caption{Schema breadboard arduino di produzione (il contenitore è da 5 pile) }
\label{Schemaproduzione}
\end{figure}

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[scale=0.50]{img/Arduino_schema_breadboard_test.png}
\caption{Schema breadboard arduino di test}
\label{SchemaTest}
\end{figure}
\clearpage
\FloatBarrier
\section{Hardware utilizzato}
\subsection{Fase di produzione e fase di test}
Questa sottosezione contiene l' hardware utilizzato in entrambe le fasi e che costituisce lo scheletro dello strumento.\\
\begin{longtable}{|p{6cm}|p{1.5cm}|}
\hline
	Nome & Quantità\\
\hline
	Arduino uno REV3 & 1\\
\hline
	LED rosso & 1\\
\hline
	LED verde & 1\\
\hline
	LED giallo & 1\\
\hline
	Diodo zener ZPY 5.1 & 1 \\
\hline
	Pulsante & 3 \\
\hline
	MOSFET enchament-mode N-channel 2N7000-021 & 1 \\
\hline
	Schermo LCD1602  & 1 \\
\hline
	Cavi Jumper & \\
\hline
	Resistenza 1 KOhm & 3\\
\hline
	Resistenza 2  MOhm & 1\\
\hline
	Resistenza 390 Ohm & 2\\
\hline
	Resistenza 330 Ohm & 2\\
\hline
	Breadboard & 2\\
\hline
\end{longtable}
\subsection{Hardware aggiuntivo nella fase di produzione}
\begin{longtable}{|p{8cm}|p{1.5cm}|}
\hline
	Nome & Quantità\\
\hline
	Un contenitore di batterie contenente max 5 pile & 1 \\
\hline
\end{longtable}
\subsection{Hardware aggiuntivo nella fase di test}
\begin{longtable}{|p{8cm}|p{1.5cm}|}
\hline
	Nome & Quantità\\
\hline
	Resistenza 4.7k Ohm & 1 \\	
\hline
	Resistenza 1.5k Ohm & 2 \\	
\hline
	Resistenza 5.6k Ohm & 2 \\	
\hline
	Resistenza 2.2k Ohm & 4 \\	
\hline
	Resistenza 100 Ohm & 6 \\	
\hline
	Resistenza 1k Ohm & 2 \\	
\hline
	Resistenza 390 Ohm & 1 \\	
\hline
	Potenziometro 50k & 1\\
\hline
	Ulteriore breadboard & 2\\
\hline
\end{longtable}
\section{Circuito}
In figura, possiamo vedere diverse componenti del circuito: La gestione dei pulsanti, la rilevazione della tensione erogata della batteria utilizzando un transistor e infine la visualizzazione dei risultati attraverso i diodi led e lo schermo LCD.
\subsection{Gestione dei pulsanti}
Come descritto nella fase di analisi, vi sono due pulsanti UP e DOWN che permettono di scegliere la tensione di soglia tra 1.2, 1.5, 2.5, 3 e 3.6 volt e un pulsante per cambiare la sensibilità dello strumento. I pulsanti lavorano in logica negata ovvero quando il pulsante non viene premuto, Arduino riceve 5 volt in input, 0 altrimenti.  

La resistenza applicata è considerata di pull-up. Questa ha una doppia funzione: evita il cortocircuito tra 5 volt erogati da Arduino e la massa e permette di avere una misura stabile da parte del microcontrollore ATmega328P che risiede dentro Arduino.
\subsection{La rilevazione della tensione erogata della batteria}
Quando si legge una tensione ai capi di una batteria a livello di circuito bisogna fissare alcuni punti: la massima tensione erogata dalla batteria, la modalità di lettura e la resistenza da applicare alla batteria.\\ La tensione che Arduino supporta in input è 5 volt. Ciò comporta l'utilizzo di un diodo zener in modalità invertità. Questo permette di tagliare la tensione a 5v laddove questa superi questa soglia. Il diodo zener internamente ha una resistenza variabile che dipende da molti fattori. Per evitare eventuali problemi, dovuti al partitore si è aggiunta una resistenza da 2Mohm in serie al diodo zener.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{img/zenerdiodecharacterics.png}
\caption{Curva caratteristica di un diodo Zener}
\label{CurvaDiodoZener}
\end{figure}
Il microcontrollore può leggere i dati in modo continuo oppure discreto. È ragionevole pensare anche in un ottica di risparmio energetico che la lettera avvenga discretamente e non continuamente. Ciò comporta l' utilizzo di un transistor.
Un transistor è un dispositivo a semiconduttore largamente usato sia nell'elettronica analogica sia nell'elettronica digitale. Un transistor può essere utilizzato come interruttore o come amplificatore di corrente. Ne esistono di diversi tipi tra cui il BJT(dall'inglese bipolar junction transistor)e il MOSFET. La configurazione che si vuole creare è quella ad interrutotore. Si è scelto il MOSFET proprio perchè rispetto al BJT amplifica meno la corrente in uscita.Questo è composto da tre terminali: Drain, Source e Gate. Il gate è il terminale centrale e permette l' attivazione o la disattivazione dell' interruttore, il drain situato rispettivamente a destra del gate ha in input la tensione erogata dalla batteria e il source viene collegato a massa il quale rappresenta l' altra capo dell' interruttore.  
Quando l' interruttore è attivo, non viene effettua alcuna misurazione, se non è attivo Arduino effettua la misuazione.
Come da requisiti i valori della resistenza di pull up deve essere minimizzato al fine di simulare uno strumento reale. Nel calcolo della resistenza c'è da considerare che il MOSFET può essere comparato a un impedenza che assume alti valori quando l' interruttore è aperto, piccoli altrimenti. Inoltre per un corretto funzionamento di Arduino ogni pin può avere massimo 40mA.\\
 % da migliorare
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{img/partitore.png}
\end{figure}
Sperimentalmente si è visto che il valore della resistenza del mosfet tende ad avere valori vicini a 40 ohm. Come detto precedentemente, vorremo controllare che il mosfet quando non è in fase di misurazione ( cioè quand'è aperto ) restituisca zero volt e l' unico modo per effettuare tale misura è usare una resistenza con valori intorno ai 300ohm per via del partitore. Nel caso specifico si è scelto una resistenza da 330 ohm.
\subsection{Visualizzazione dei risultati}
L' interazione con l' utente è gestita attraverso il display LCD e i tre led come da specifica. Il display LCD è stato opportunamente cablato e saldato per far gestire ad Arduino il suo  contrasto e la sua luminosità sempre in un ottica di risparmio energetico del dispositivo. Questo visualizza informazioni utili quali la sua configurazione, la differenza di potenziale ottenuta tra la batteria e il dispositivo e possibili errori derivanti dall' auto test iniziale.
Ogni led è alimentato dal piedino digitale di Arduino ed ha una resistenza di 390 ohm ( fatta eccezione per il led giallo che per ragioni di visibilità si è scelta una resistenza da 330 ohm ) e il loro scopo è quello di allertare l' utente sullo stato attuale della batteria.
\clearpage
\section{Software}
Il software è stato sviluppato al fine di separare ogni feature in differenti "moduli" al fine di migliorare la leggibilità del codice e rendere il tutto più modulare senza compromettere le prestazioni. Ogni modulo è composto da un file con estensione .h nel quale vi è la dichiarazione delle funzioni e l' inclusione delle varie librerie e un file .cpp nella quale vi sono le variabili interne alla funzionalità e l' implementazione delle funzioni precedentemente definite ( fatta eccezione per const.h che non ha bisogno del file .cpp ).\\
Il software contiene i seguenti moduli:
\begin{enumerate}
\item Batteria(battery): legge i singoli valori di tensione.
\item Pulsanti(buttons): gestisce la pressione dei pulsanti e la relativa chiamata degli eventi.
\item Configurazione (config): effettua il salvataggio e il recupero dei dati sulla EEPROM di Arduino.
\item Inizializzazione (init): gestisce l' inizializzazione del sistema e esegue l' autotest.
\item Gestione dei Led (led\_status): gestisce lo stato attuale dei led.
\item Tensione di soglia (limit\_voltage): gestisce la variazione della tensione di soglia nella scala precedentemente definita.
\item Risparmio energetico(power\_saving): attua le politichè di risparmio energetico in base all\' utilizzo del dispositivo.
\item Sensitività(sensitivity): modificà la sensibilità,
\item Utilità dell' applicativo(utils): contiene le funzioni che possono essere riutilizzate da diversi moduli.
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.40]{img/software_package_diagram.png}
\caption{Diagramma dei pacchetti}
\label{packagediagram}
\end{figure}
I pacchetti di colore blù sono librerie esterne al software che permettono l' interazione con arduino e l' lcd  mentre quelli in verde sono i moduli del battery tester.\\
Ciascun modulo si appoggia alla configurazione dell' applicativo che è contenuta dentro il file const.h.
Anello di congiunzione tra tutti questi moduli è il main principale contenuto dentro main.ino. Ha la funzione di controllare il sistema chiamando le api rese disponibili dai moduli. \\
Occorre sottolineare che l' inclusione dei vari moduli avviene una sola volta, con l' utilizzo del preprocessore. 
\subsection{Batteria}
La misurazione avviene in due modalità: parziale e completa. Come nelle specifiche nella modalità completà si ottengono diversi campioni fino a riempire il buffer, mentre nella parziale avviene uno shift per rimuovere il campione più vecchio e l'aggiunta di un nuovo valore di tensione rilevato.\\
A disposizione di questo modulo si ha un buffer che gestisce i sample la cui dimensione VOLTAGE\_SAMPLE\_SIZE la quale è definita all' interno di configurazione dell' applicazione e un valore booleano per gestire l' alternanza tra la due modalità.\\
La funzione più importante di questo modulo è la readBattery. Il suo scopo è quello di effettuare la prima volta che viene chiamata, una misura completa per poi effettuare solo misure parziali. È provvista di un parametro test che permette la lettura quando il mosfet è aperto al fine di verificare lo stato del MOSFET. Può essere scomposta nelle seguenti fasi: Abilitazione e disabilitazione del MOSFET, la misurazione completà o parziale, la media tra i sample e la conversione in volt. A fronte di un cambiamento della tensione di soglia o di una variazione di tensione partendo da 0 volt, il sistema rieffettua una misurazione completa con la chiamata enableClearMeasure() ( vedi main.ino ).
 \begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.70]{img/battery_state_diagram.png}
\caption{Misurazione completa e parziale: Diagramma stati}
\label{}
\end{figure}
\subsection{Pulsanti}
Questo modulo gestisce lo stato dei tre pulsanti: due per la tensione di soglia e un altro per la sensitività. Principalmente segue il funzionamento di un Pub/Sub, ci sono funzioni che effettuano la sottoscrizione ovvero che associano un particolare evento a una funzione e altre che effettuano la pubblicazione ovvero rendono noto al modulo lo stato di un pulsante. Quando viene rilasciato un pulsante ovvero quando si passa dallo stato di LOW allo stato di HIGH, l' evento viene triggerato.
Internamente questo modulo ha tre interi per lo stato dei pulsanti e tre eventi che verranno lanciati quando il pulsante viene rilasciato.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{img/pulsanti_sequence.png}
\caption{Sequence diagram Pulsanti}
\label{SequenceDiagramPulsanti}
\end{figure}
\subsection{Configurazione}
Al fine di rendere l' esperienza utente più semplice, questo modulo si occupa di salvare e di ripristinare la configurazione dello strumento ovvero la tensione di soglia e la sensibilità all' interno della EEPROM. Il contenuto della EEPROM è composto da tre byte. Il primo byte permette di vedere se la EEPROM è stata scritta almeno una volta e a seguire vi è l' indice della tensione di soglia e la sensibilità dello strumento espressa in binario. La prima volta che Arduino viene acceso, si salva nella EEPROM il valore di soglia e la sensibilità di default. Nelle successive accensioni il sistema leggerà dalla EEPROM la configurazione del sistema.
\subsection{Inizializzazione}
L' inizializzazione si occupa di definire l' utilizzo dei pin digitali ( in lettura o in uscita ), di leggere la configurazione dalla EEPROM, di abilitare la seriale e di effettuare l' autotest. Il controllo iniziale prevede il test dei led, dei pulsanti, dell' lcd e del circuito di misurazione.\\
 Il controllo del led comporta l' accensione di tutti i led per un secondo e il loro conseguente spegnimento dopo un certo tempo definito da una costante.\\
Il test dei pulsanti permette di rilevare se un pulsante è danneggiato o meno. Per stabilire se un pulsante è funzionante oppure, il sistema controlla se il relativo pin digitale riceve 5 volt o 0 volt.  \\ 
Il test sull' lcd  prevede la sua accensione, la stampa a schermo di un messaggio, il suo spegnimento e la sua accensione. La misurazione invece controlla che quando il transistor funge da circuito chiuso, la tensione rilevata è pressoche zero.
\subsection{Gestione dei Led}
I led hanno lo scopo di visualizzare lo stato dello strumento. Il modulo permette di alternare l' accensione dei led. Se l' autotest riporta qualche errore, i led saranno sempre accesi.
 \subsection{Tensione di soglia}
La tensione di soglia può assumere uno tra i seguenti valori: 1.2, 1.5, 2.5, 3 e 3.6 volt. Questo modulo gestisce proprio la variazione della tensione di soglia. Le api che permettono ciò sono la nextVoltageLimit() e prevVoltageLimit().
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{img/tensione_state_diagram.png}
\caption{Diagramma degli stati: tensione di soglia}
\label{DiagrammaStatiTensioneDiSoglia}
\end{figure}
\subsection{Risparmio energetico}
Quando si parla di risparmio energetico si parla di: fattori da monitorare, politiche da applicare al monitoraggio e di azioni per risparmiare energia.
In questo strumento i fattori di maggior interesse che vanno monitorati sono l' utilizzo effettivo della strumentazione da parte dell' utente e la variazione del voltaggio rilevato dallo strumento. \\
Le politiche da applicare per ogni fattore possono essere molteplici. In questo caso, considerando l' interazione utente abbiamo a nostra disposizione tre pulsanti. Qualunque pulsante premuto, deve poter risvegliare il dispositivo. Se il dispositivo non è utilizzato, deve poter entrare in modalità risparmio energetico. Per la variazione di tensione anche qui quando è presente disabilita il risparmio energetico. L' attivazione avviene però solo con un fattore altrimenti l' utente non saprà mai la ragione per cui il sistema è andato in risparmio energetico e renderà lo strumento poco utilizzabile.\\
Le azioni da applicare in questo strumento sono la regolazione della luminosità, del contrasto dell' lcd e del tempo di rilevazione delle misure parziali. Tra queste è stata scelta solo la regolazione della luminosità in quanto: la luminosità incide di più sul consumo elettrico rispetto il contrasto e inoltre la regolazione del ritardo di una rilevazione parziale potrebbe essere problematica per: la rilevazione di una nuova batteria associata al battery tester e per la rilevazione dell' evento associato ai pulsanti ( vedi sottosezione Main ).\\
Proprio perchè ogni singola azione è determinata dal fattore tempo, il risparmio energetico dovrà essere graduale e non instantaneo. Per questo motivo sono state effettuate diverse prove per effettuare una calibrazione del risparmio energetico. \\
Allo stato attuale il modulo è provvisto di una variabile "current\_usage" che rappresenta la variazione del risparmio energetico. Questa può assumere valori da 0 a 100. Se assume il valore 100 il risparmio energetico non è attivo, altrimenti lo è.  
La pressione di qualunque pulsante implica avere il valore massimo. Per attenuare il risparmio energetico è previsto un periodo di silenzio ovvero un tempo di attesa nel quale l' utente ha tempo di visionare il risultato ottenuto modificando la configurazione. Se nessuna variazione è stata applicata alla configurazione e alla batteria, il risparmio energetico graduale si attiva e ad ogni tick il modulo decrementa current\_usage con il valore dato dalla costante INACTIVE\_DECREASE\_STEP fino a quando il valore arriva a 0 o vi è una variazione della configurazione o della tensione rilevata dal dispositivo.\\
La luminosità del display viene regolata attraverso un pin PWM i cui input variano da 0 a 255. Si è deciso di considerare un range compreso da 150 e 255 per permette all' utente di vedere il risultato anche se il dispositivo sta in risparmio energetico ( ed è comunque sia regolabile nel file const.h ) .
Ad ogni variazione di current\_usage il modulo converte il valore nella scala continua 150/255 e lo invia al pin di arduino definito sempre dentro const.h.
Tutto ciò si può riassumere con questa petrinet:
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.50]{img/power_saving.png}
\caption{Petrinet Gestione del risparmio energetico}
\label{}
\end{figure}
Le transizioni VOLTAGE\_DIFFERENCE e BUTTON\_RELEASED sono gli eventi che vengono scatenati dal sistema o dall' utente.
\subsection{Sensitività}
Questo modulo permette di variare la sensibilità dello strumento. Lo strumento ha una sensibilità iniziale di 0,01\%, con il metodo changeSensitivity(), possiamo far cambiare la sensibilità da 0.01\% a 0.05\% e viceversa.
\subsection{Utilità dell' applicativo}
Il modulo di utilità dell' applicativo è più un insieme di utility a uso generico.
È composto da un unica funzione che controlla se un valore è compreso nel range (lim*(1-prob),lim*(1+prob)).
\subsection{Configurazione dell' applicativo}
La configurazione dell' applicativo è il secondo punto di incontro tra tutti i moduli.
Questa contiene la configurazione di ogni singolo modulo.È suddivisa in 2 parti. La prima descrive quali pin sono associati ad ogni modulo. La seconda contiene tutte le informazioni vitali per ogni modulo e delle stringhe per la parte di interazione con l' utente. Per informazioni vitali si intendono:
\begin{enumerate}
\item i valori di default di alcune variabili tra cui la luminosità,il contrasto dell' lcd, la sensibilità dello strumento e la tensione di soglia
\item  la dimensione del buffer e il delay di ogni misurazione per la rilevazione della tensione
\item i ritardi e i margini per la rilevazione di tensione quando il mosfet non effettua la misurazione.
\item informazioni riguardo il risparmio energetico tra cui: la variazione della luminosità del display (POWER\_SAVING\_MAX ,POWER\_SAVING\_MIN) e il tempo di silenzio.
\item valori relativi all' autotest tra cui i tempi di attesa e le costanti .
\item la posizione del valore della sensibilità e della tensione all' interno della EEPROM e un valore che permette di verificare che la EEPROM è stata scritta almeno una volta. 
\end{enumerate}
\subsection{Main}
L' applicazione principale gestisce due metodi fondamentali: setup e loop.
Nel primo inizializza i vari componenti del sistema tra cui l' lcd con l' ausilio del 
modulo di inizializzazione e avvia l' autotest. Successivamente se questo è andato a buon fine: avvisa l' utente sull' lcd, carica la configurazione dalla EEPROM, sottoscrive gli eventi per i pulsanti e effettua una misurazione iniziale . Se l' autotest dà errore, questo blocca il sistema: mostrando sull' lcd l' errore  e accendendo tutti i led.\\
Nella fase di loop si effettua: la rilevazione parziale della tensione e per evitare che Arduino non rilevi la pressione dai vari pulsanti, ogni 10 millisecondi viene pubblicato lo stato dei pulsanti.Ogni volta che viene chiamata questa funzione, lo strumento cerca di attivare il risparmio energetico con la funzione pleaseSleep().
Quando un pulsante viene rilasciato, viene chiamata la funzione associata al pulsante.
In ciascun evento vi è la modifica della tensione di soglia/sensitività, il salvataggio del nuovo valore nella EEPROM e la disabilitazione del risparmio energetico.\\
Questo modulo effettua la rilevazione parziale/totale, in entrambi i casi questo si occupa di: 
\begin{enumerate}
\item verificare che la tensione rilevata coincide con la tensione di soglia tenendo in considerazione una certa sensibilità,
\item verificare che la tensione rilevata è prossima al valore di 0 volt,
\item rilevazione di una nuova batteria con conseguente rilevazione completa se la tensione era prossima allo zero,
\item stampa su seriale, sull' lcd e accensione dei led,
\item gestisce il risparmio energetico in base alla variazione di tensione con l' utilizzo del modulo di power saving.
\end{enumerate}
\chapter{Test}
In questa fase si son caratterizzati diversi gruppi di test:
\begin{enumerate}
\item Autoloader: controllo dei pulsanti e della misurazione,
\item Test di rilevazione immediata della nuova batteria,
\item test di rilevazione dei valoris di tensione: rilevazione della massa, di 1.2 volt, 1,5 volt, 2.5 volt, 3.0 volt, 3.6 volt e 5 volt,
\item test di sensibilità
\item test della EEPROM
\item test di produzione: overvoltage e test con il contenitore di batterie. 
\end{enumerate}  
Occorre dire che i vari test che coinvolgono la misurazione di una particolare tensione sono stati effettuati utilizzando dei partitori di tensione in mancanza di strumentazione di precisione.
\section{Struttura dei test}
Ogni test dovrà essere ripetibile quindi ciascun sarà composto da: una precondizione, ovvero una sequenza di operazioni da svolgere prima dell' esecuzione del test e la postcondizione cioè la verifica che quest' ultimo sia andato correttamente. In alcuni è presente il campo Note per specificare alcuni concetti all' interno del test.
\FloatBarrier
\section{Test Autoloader}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 1 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica del pulsante UP \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Pressione del pulsante UP
 	 				   \item Accensione del sistema
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione di tutti i led  
	 				   \item Verificare che sulla seconda riga dello schermo LCD vi sia scritto: "AT butt up"
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable} 
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 2 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica del pulsante DOWN \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Pressione del pulsante DOWN
 	 				   \item Accensione del sistema
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione di tutti i led  
	 				   \item Verificare che sulla seconda riga dello schermo LCD vi sia scritto: "AT butt down"
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable} 
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 3 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica del pulsante della sensitività \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Pressione del pulsante DOWN
 	 				   \item Accensione del sistema
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione di tutti i led  
	 				   \item Verificare che sulla seconda riga dello schermo LCD vi sia scritto: "AT butt sens"
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 4 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica della rilevazione di tensione \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Rimozione del MOSFET
 	 				   \item Accensione del sistema
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione di tutti i led  
	 				   \item Verificare che sulla seconda riga dello schermo LCD vi sia scritto: "AT volt zero"
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\section{Test di rilevazione di un nuovo carico}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 5 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica della rilevazione di tensione \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Assicurarsi di aver collegato a massa la sonda.
 	 				   \item Accensione del sistema
 	 				   \item Collegare la sonda a una qualunque generatore di tensione.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Nella fase successiva all' accensione del sistema il led giallo è acceso
	 				   \item Dopo aver collegato la sonda. lo spegnimento del led giallo e l' accensione del led rosso/verde è pressoche istantanea.
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\section{Test di rilevazione }
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 6 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica rilevazione 0 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Collegare alla linea della massa ( contraddistinta dal segno meno ) il jumper rosso della sonda. 
 	 				   \item Accensione del sistema
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce gialla.  
	 				   \item Verificare sul display che sulla seconda riga, il primo valore da sinistra verso destra sia minore di 0.02
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 7 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica rilevazione 1.2 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Creazione di un partitore con Vin 5volt con R1=4,75kOhm (4,7kohm+(100ohm//100ohm)) R2=1,5kOhm.
	 				   \item Collegare il jumper rosso della sonda a 1.2 volt. 
	 				   \item Collegare con un jumper, l' input del partitore a 5 volt.
 	 				   \item Accensione del sistema
					   \item Selezione della tensione di soglia 1.2 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce verde.  
	 				   \item Verificare sul display che sulla seconda riga, il primo valore da sinistra verso destra sia compreso tra 1.19 e 1.21 ( sensibilità 1\% -0.012v +0.012v ) o 1.14 e 1.26 ( sensibilità 5\% -0.06v +0.06v )
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
	Note: & Le resistenze usate nel test hanno 1\% di tolleranza ciò implica una variazione nella tensione.\\  
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 8 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica rilevazione 1.5 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Creazione di un partitore con Vin 5volt con R1=5,6kOhm R2=2,4kOhm(2,2+100+100).
	 				   \item Collegare il jumper rosso della sonda a 1.5 volt. 
	 				   \item Collegare con un jumper, l' input del partitore a 5 volt.
 	 				   \item Accensione del sistema
					   \item Selezione della tensione di soglia 1.5 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce verde.  
	 				   \item Verificare sul display che sulla seconda riga, il primo valore da sinistra verso destra sia compreso tra 1.49 e 1.51 ( sensibilità 1\% -0.015v +0.015v ) oppure tra 1.42 e 1.58 ( sensibilità 5\% -0.075v +0.075v ).
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
	 Note: & Le resistenze usate nel test hanno 1\% di tolleranza ciò implica una variazione nella tensione.\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 9 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica rilevazione 2.5 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Creazione di un partitore con Vin 5volt con R1=2,2Ohm R2=2,2kOhm.
	 				   \item Collegare il jumper rosso della sonda a 2.5 volt. 
	 				   \item Collegare con un jumper, l' input del partitore a 5 volt.
 	 				   \item Accensione del sistema
					   \item Selezione della tensione di soglia 2.5 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce verde.  
	 				   \item Verificare sul display che sulla seconda riga, il primo valore da sinistra verso destra sia compreso tra 2.47 e 2.53 ( sensibilità 1\% -0.025v +0.025v ) oppure tra 2.37 e 2.63 ( sensibilità 5\% -0.125v +0.125v ).
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
	 Note: & Le resistenze usate nel test hanno 1\% di tolleranza ciò implica una variazione nella tensione.\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 10 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica rilevazione 3 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Creazione di un partitore con Vin 5volt con R1=1kOhm R2=1.5kOhm.
	 				   \item Collegare il jumper rosso della sonda a 3 volt.
	 				   \item Collegare con un jumper, l' input del partitore a 5 volt.  
 	 				   \item Accensione del sistema
					   \item Selezione della tensione di soglia 3 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce verde.  
	 				   \item Verificare sul display che sulla seconda riga, il primo valore da sinistra verso destra sia compreso tra 2.97 e 3.03 ( sensibilità 1\% -0.03v +0.03v ) oppure tra 2.85 e 3.15 ( sensibilità 5\% -0.15v +0.15v ).
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
	 Note: & Le resistenze usate nel test hanno 1\% di tolleranza ciò implica una variazione nella tensione.\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 11 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica rilevazione 3.6 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Creazione di un partitore con Vin 5volt con R1=390Ohm R2=1kOhm.
	 				   \item Collegare il jumper rosso della sonda a 3.6 volt. 
	 				   \item Collegare con un jumper, l' input del partitore a 5 volt.
 	 				   \item Accensione del sistema
					   \item Selezione della tensione di soglia 3.6 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce verde.  
	 				   \item Verificare sul display che sulla seconda riga, il primo valore da sinistra verso destra sia compreso tra 3.57 e 3.63 ( sensibilità 1\% -0.03v +0.03v ) oppure tra 3.42 e 3.78 ( sensibilità 5\% -0.18v +0.18v ).
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
	 Note: & Le resistenze usate nel test hanno 1\% di tolleranza ciò implica una variazione nella tensione.\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 12 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica rilevazione 5 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Collegare il jumper rosso della sonda a 5 volt. 
 	 				   \item Accensione del sistema
					   \item Selezione una qualunque tensione di soglia.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce rosso.  
	 				   \item Verificare sul display che sulla seconda riga, il primo valore da sinistra verso destra sia 5 volt.
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\section{Test di sensibilità}
Questo tipo di test serve per vedere se lo strumento possiede la sensibilità richiesta quando misura una tensione che si avvicina alla tensione di soglia. Inutile dire che effettuarlo per ogni tensione di soglia, richiederebbe un numero spropositato di test. Si è scelto quindi di testare solo una sola tensione di soglia nel caso specifico 1.2 volt. 
Per mostrare la sensibilità dello strumento si è usato un potenziometro da 50kOhm. Al fine di rendere il potenziometro più sensibile, si è preferito prima ridurre la tensione con un partitore fino a 1,5 volt ( vedi test \#6 ) e poi applicare un potenziometro in modo che questo diventasse più sensibile.
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 13 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica 1.21 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Collegare il jumper del partitore a 5 volt,
	 				   \item Collegare la sonda all' output del potenziometro,
 	 				   \item Accensione del sistema,
					   \item Selezione la tensione di soglia pari a 1.2 volt,
					   \item Selezionare una sensibiità di 0.01\%, 
					   \item Regolare il potenziometro fino a 1.21 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce verde
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 14 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica 1.19 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Collegare il jumper del partitore a 5 volt,
	 				   \item Collegare la sonda all' output del potenziometro,
 	 				   \item Accensione del sistema,
					   \item Selezione la tensione di soglia pari a 1.2 volt,
					   \item Selezionare una sensibiità di 0.01\%,
					   \item Regolare il potenziometro fino a 1.19 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce verde
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 15 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica 1.18 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Collegare il jumper del partitore a 5 volt,
	 				   \item Collegare la sonda all' output del potenziometro,
 	 				   \item Accensione del sistema,
					   \item Selezione la tensione di soglia pari a 1.2 volt,
					   \item Selezionare una sensibiità di 0.01\%,
					   \item Regolare il potenziometro fino a 1.18 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce rossa
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 16 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica 1.22 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Collegare il jumper del partitore a 5 volt,
	 				   \item Collegare la sonda all' output del potenziometro,
 	 				   \item Accensione del sistema,
					   \item Selezione la tensione di soglia pari a 1.2 volt,
					   \item Selezionare una sensibiità di 0.01\%,
					   \item Regolare il potenziometro fino a 1.22 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce rossa
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 17 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica 1.14 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Collegare il jumper del partitore a 5 volt,
	 				   \item Collegare la sonda all' output del potenziometro,
 	 				   \item Accensione del sistema,
					   \item Selezione la tensione di soglia pari a 1.2 volt,
					   \item Selezionare una sensibiità di 0.05\%,
					   \item Regolare il potenziometro fino a 1.14 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce verde
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 18 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica 1.26 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Collegare il jumper del partitore a 5 volt,
	 				   \item Collegare la sonda all' output del potenziometro,
 	 				   \item Accensione del sistema,
					   \item Selezione la tensione di soglia pari a 1.2 volt,
					   \item Selezionare una sensibiità di 0.05\%,
					   \item Regolare il potenziometro fino a 1.26 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce verde
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 19 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica 1.27 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Collegare il jumper del partitore a 5 volt,
	 				   \item Collegare la sonda all' output del potenziometro,
 	 				   \item Accensione del sistema,
					   \item Selezione la tensione di soglia pari a 1.2 volt,
					   \item Selezionare una sensibiità di 0.05\%,
					   \item Regolare il potenziometro fino a 1.27 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce rossa
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 20 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica 1.13 volt \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Collegare il jumper del partitore a 5 volt,
	 				   \item Collegare la sonda all' output del potenziometro,
 	 				   \item Accensione del sistema,
					   \item Selezione la tensione di soglia pari a 1.2 volt,
					   \item Selezionare una sensibiità di 0.05\%,
					   \item Regolare il potenziometro fino a 1.13 volt.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione luce rossa
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\section{Test della EEPROM}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 21 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica salvataggio tensione di soglia \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione dello strumento,
	 				   \item Cambiare la tensione di soglia, esempio: 1.5 volt
	 				   \item Spegnimento dello strumento
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Controllare che la tensione di soglia sia quella precedentemente inserita.
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 22 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica salvataggio sensitività \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Accensione dello strumento,
	 				   \item Cambiare la sensitività , esempio:0.01.
	 				   \item Spegnimento dello strumento
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Controllare che la sensitività sia quella precedentemente inserita.
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\section{Test di produzione}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 23 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica lettura di 5 volt in caso di sovra voltaggio. \\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Togliere la sonda dalla breadboard
	 				   \item Applicare il contenitore di batterie nella breadboard ( il filo rosso dove risiedeva la sonda nella linea affianco )
	 				   \item Accensione dello strumento,
	 				   \item Applicare le 5 batterie al contenitore.
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Verifica sullo schermo che la tensione erogata sia 5 volt.
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
\end{longtable}
\vspace*{.5 cm}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{12cm}|}
\hline
	 Test ID: & 24 \\
\hline
	 Nome del test: & Verifica corretto funzionamento in presenza di una o più pile\\
\hline
	 Precondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Togliere la sonda dalla breadboard,
	 				   \item Cortocircuitare gli spazi che nn verranno adibiti alle pile,
	 				   \item Accensione dello strumento,
	 				   \item Applicare il contenitore di batterie nella breadboard ( il filo rosso dove risiedeva la sonda nella linea affianco )
 	 				   \end{enumerate} \\
\hline
	 Postcondizione: & \begin{enumerate}
	 				   \item Verifica la presenza di una tensione erogata dalla batteria.
	 				   \end{enumerate}\\
\hline
	 Note: & Nel caso in cui la tensione rilevata è pari a zero, occorre ricontrollare i cortocircuiti creati con i fili.\\
\hline
\end{longtable}
\end{document}